\section{Auswertung}
\label{sec:Auswertung}
\subsection{Messung 1 - Wheatstonsche Brücke}
\paragraph{Messung für Wert 11}
In der folgenden Tabelle sind die Messwerte dargestellt.\\
Zur Berechnung von $R_X$ wurde die Formel (1) verwendet.
\begin{center}
    \begin{longtable}{|| c  c  c  c ||}
    \hline
$R_2\si\ohm$ & $R_3\si\ohm$ & $R_4\si\ohm$ & $R_X(11)\si\ohm$\\  \hline  \hline
  \endhead
1000  & 330 & 670 & 492,54  \\
500 & 497 & 503 & 494,04  \\
332 & 598 & 402 & 494,87  \\
\hline
\end{longtable}
\end{center}
Daraus resultiert ein Mittelwert nach Formel (8) von $\bar{R_X}(11)=493{,}81\si\ohm $.\\
Die durchschnittlice Abweichung nach Formel (9) beträgt $s(11)=0{,}85\si\ohm$.\\
Es ergibt sich ein relativer Fehler von 0,17\%.\\
Die Widerstände $R_3$ und $R_4$ haben eine Abweichung von $\pm 0{,}5\%$. Für den Widerstand $R_2$ wird eine Toleranz von $\pm 0{,}2\%$ angegeben.\\
Nach Formel (10) ergibt sich nun für die Gauß'sche Fehlertfortpflanzung ein Fehler von: 0,73\%.\\
\paragraph{Messung für Wert 12}
In der folgenden Tabelle sind die Messwerte dargestellt.\\
Zur Berechnung von $R_X$ wurde die Formel (1) verwendet.
\begin{center}
    \begin{longtable}{|| c  c  c  c  ||}
    \hline
$R_2\si\ohm$ & $R_3\si\ohm$ & $R_4\si\ohm$ & $R_X(12)\si\ohm$ \\  \hline  \hline
  \endhead
1000	&	282	&	718	&	392,76\\
664	&	372	&	628	&	393,32	\\
500	&	440	&	560	&	393,85	\\
\hline
\end{longtable}
\end{center}
Daraus resultiert ein Mittelwert nach Formel (8) von $\bar{R_X}(12)=393,31\si\ohm$.\\
Die durchschnittlice Abweichung nach Formel (9) beträgt $s(11)=0{,}37\si\ohm$.\\
Es ergibt sich ein relativer Fehler von 0,09\%.\\
Die Widerstände $R_3$ und $R_4$ haben eine Abweichung von $\pm 0{,}5\%$. Für den Widerstand $R_2$ wird eine Toleranz von $\pm 0{,}2 \% $ angegeben.\\
Nach Formel (10) ergibt sich nun für die Gauß'sche Fehlertfortpflanzung ein Fehler von: 0,73\%.\\
\subsection{Messung 2 - Kapazitätmessbrücke}
\paragraph{Messung der Kapazität Wert 2}
In der folgenden Tabelle sind die Messwerte dargestellt.\\
Zur Berechnung von $C_X$ wurde die Formel (2) verwendet.
\begin{center}
    \begin{longtable}{|| c  c  c  c ||}
    \hline
$C_2\si{\nano\farad}$ & $R_3\si\ohm$ & $R_4\si\ohm$ & $C_X(2)\si{\nano\farad}]$ \\  \hline  \hline
  \endhead
992	&	397	&	603	&	1506,74\\
750	&	330	&	670	&	1522,73\\
450	&	230	&	770	&	1506,52\\
\hline
\end{longtable}
\end{center}
Daraus resultiert ein Mittelwert nach Formel (8) von $\bar{C_X}(2)=1511{,}99 \si{\nano\farad}$.\\
Die durchschnittlice Abweichung nach Formel (9) beträgt $s(2)=7{,}15\si{\nano\farad} $.\\
Es ergibt sich ein relativer Fehler von 0,47\%.\\
Die Widerstände $R_3$ und $R_4$ haben eine Abweichung von $\pm 0{,}5\%$. Für die Kapazität $C_2$ wird eine Toleranz von $\pm 0{,}2\%$ angegeben.\\
Nach Formel (10) ergibt sich nun für die Gauß'sche Fehlertfortpflanzung ein Fehler von: 0,73\%.\\
\paragraph{Messung der Kapazität Wert 3}
In der folgenden Tabelle sind die Messwerte dargestellt.\\
Zur Berechnung von $C_X$ wurde die Formel (2) verwendet.
\begin{center}
    \begin{longtable}{|| c  c c c ||}
    \hline
$C_2\si{\nano\farad}$ & $R_3\si\ohm$ & $R_4\si\ohm$ & $C_X(3)\si{\nano\farad}$\\  \hline  \hline
  \endhead
750	&	642 &	358	&	418,22	\\
450	&	518	&	482	&	419,73\\
399	&	490	&	510	&	415,29	\\
\hline
\end{longtable}
\end{center}
Daraus resultiert ein Mittelwert nach Formel (8) von $\bar{C_X}(3)=417{,}75\si{\nano\farad}$.\\
Die durchschnittlice Abweichung nach Formel (9) beträgt $s(3)=1{,}64\si{\nano\farad}$.\\
Es ergibt sich ein relativer Fehler von 0,392\%.\\
Die Widerstände $R_3$ und $R_4$ haben eine Abweichung von $\pm 0{,}5\%$. Für die Kapazität $C_2$ wird eine Toleranz von $\pm 0{,}2\%$ angegeben.\\
Nach Formel (10) ergibt sich nun für die Gauß'sche Fehlertfortpflanzung ein Fehler von: 0,73\%.\\
\paragraph{Messung der RC-Kombination Wert 15}
In der folgenden Tabelle sind die Messwerte dargestellt.\\
Zur Berechnung von $C_X$ wurde die Formel (2) verwendet.
Zur Berechnung von $R_X$ wurde die Formel (1) verwendet.
\begin{center}
    \begin{longtable}{|| c  c  c c c c ||}
    \hline
$C_2\si{\nano\farad}$ &$R_2\si\ohm$ & $R_3\si\ohm$ & $R_4\si\ohm$ & $C_X(15)\si{\nano\farad}$ & $R_X(15)\si\ohm$\\  \hline  \hline
  \endhead
992	&	310	&	607	& 393  & 478,80	& 642,27\\
750	&	414	&	536	& 464  & 478,24	& 649,25\\
450	&	679	&	412	& 588  & 475,76	& 642,23\\
\hline
\end{longtable}
\end{center}
Daraus resultiert ein Mittelwert nach Formel (8) von $\bar{C_X}(15)=644{,}58\si{\nano\farad}$.\\
Die durchschnittlice Abweichung nach Formel (9) beträgt $s_C(15)=3{,}11\si{\nano\farad}$.\\
Es ergibt sich ein relativer Fehler von 0,48\%.\\
Des weiteren resultiert ein Mittelwert nach Formel (8) von $\bar{R_X}(15)=477{,}60\si\ohm$.\\
Die durchschnittlice Abweichung nach Formel (9) beträgt $s_R(15)=1{,}23\si\ohm$.\\
Es ergibt sich ein relativer Fehler von 0,26\%.\\
Die Widerstände $R_3$ und $R_4$ haben eine Abweichung von $\pm 0{,}5\%$. Für den Widerstand $R_2$ und der Kapazität $C_2$ wird eine Toleranz von $\pm 0{,}2\%$ angegeben.\\
Nach Formel (10) ergibt sich nun für die Gauß'sche Fehlertfortpflanzung ein Fehler von 0,76\% für beide Messwerte.\\
\newpage
\subsection{Messung 3 - Induktivitätsmessbrücke}
\paragraph{Messung der RL-Kombination Wert 19}
In der folgenden Tabelle sind die Messwerte dargestellt.\\
Zur Berechnung von $L_X$ wurde die Formel (3) verwendet.
Zur Berechnung von $R_X$ wurde die Formel (1) verwendet.
\begin{center}
    \begin{longtable}{|| c  c  c  c  c  c   ||}
    \hline
$L_2\si{\milli\henry}$ &$R_2\si\ohm$ & $R_3\si\ohm$ & $R_4\si\ohm$ & $R_X(19)\si\ohm$ & $L_X(19)\si{\milli\henry}$\\  \hline  \hline
  \endhead
27,5	&	111	&	498 & 502  & 110,11	& 27,28\\
20,1	&	77	&	574	& 426  & 103,75	& 27,08\\
14,6	&	59	&	648	& 352  & 108,61	& 26,88\\
\hline
\end{longtable}
\end{center}
Daraus resultiert ein Mittelwert nach Formel (8) von $\bar{L_X}(19)=27{,}08\si{\milli\henry}$.\\
Die durchschnittlice Abweichung nach Formel (9) beträgt $s_L(19)=0{,}13\si{\milli\henry}$.\\
Es ergibt sich ein relativer Fehler von 0,49\%.\\
Des weiteren resultiert ein Mittelwert nach Formel (8) von $\bar{R_X}(19)=107{,}49\si\ohm$.\\
Die durchschnittlice Abweichung nach Formel (9) beträgt $s_R(19)=2{,}49\si\ohm$.\\
Es ergibt sich ein relativer Fehler von 2,31\%.\\
Die Widerstände $R_3$ und $R_4$ haben eine Abweichung von $\pm 0{,}5\%$. Für den Widerstand $R_2$ und die Induktivität $L_2$ wird eine Toleranz von $\pm 0{,}2\%$ angegeben.\\
Nach Formel (10) ergibt sich nun für die Gauß'sche Fehlertfortpflanzung ein Fehler von 0,76\% für beide Messwerte.\\
\subsection{Messung 4 - Maxwell-Brücke}
\paragraph{Messung der RL-Kombination Wert 19}
In der folgenden Tabelle sind die Messwerte dargestellt.\\
Zur Berechnung von $L_X$ wurde die Formel (4) verwendet.
Zur Berechnung von $R_X$ wurde die Formel (1) verwendet.
\begin{center}
    \begin{longtable}{|| c c c c  c  c  ||}
    \hline
$C_4\si{\nano\farad}$ &$R_2\si\ohm$ & $R_3\si\ohm$ & $R_4\si\ohm$ &  $R_X(19)$ &$L_X(19)\si{\milli\henry}$\\  \hline  \hline
  \endhead
992	&	1000	&	31 & 251  & 123,50	& 30,75 \\
750	&	1000	&	31	& 333  & 93,09	& 23,25\\
450	&	1000	&	59	& 555  & 106,31	& 26,55\\
\hline
\end{longtable}
\end{center}
Daraus resultiert ein Mittelwert nach Formel (8) von $\bar{L_X}(19)=26,85\si{\milli\henry}$.\\
Die durchschnittlice Abweichung nach Formel (9) beträgt $s_L(19)=2{,}6\si{\milli\henry}$.\\
DEs ergibt sich ein relativer Fehler von 9,68\%.\\
Des weiteren resultiert ein Mittelwert nach Formel (8) von $\bar{R_X}(19)=107,63\si\ohm$.\\
Die durchschnittlice Abweichung nach Formel (9) beträgt $s_R(19)=10{,}58\si\ohm$.\\
Es ergibt sich ein relativer Fehler von 9,82\%.\\
Die Widerstände $R_3$ und $R_4$ haben eine Abweichung von $\pm 0{,}5\%$. Für den Widerstand $R_2$ wird eine Toleranz von $\pm 3{,}0\% $ und für die Kapazität $C_4$ von $\pm 3{,}0\% $   angegeben.\\
Nach Formel (10) ergibt sich nun für die Gauß'sche Fehlertfortpflanzung ein Fehler von 0,76\% für beide Messwerte.\\
\subsection{Messung 5 - Wien-Robinson-Brücke}
Die Messwerte sind in folgender Tabelle zu finden.
\begin{center}
    \begin{longtable}{|| c  c  c | c  c  c | c c c ||}
    \hline
$f\,\si{Hz}$ & $ U_{0}\,\si{\volt}$ &  $ U_{S}\,\si{\volt}$ & $f\,\si{Hz}$ & $ U_{0}\,\si{\volt}$ &  $ U_{S}\,\si{\volt}$& $f\,\si{Hz}$ & $ U_{0}\,\si{\volt}$ &  $ U_{S}\,\si{\volt}$\\ \hline \hline
\endhead
20  & 1,4300  & 1,60 & 190 & 0,1760 & 1,50 & 1210 & 1,3400 & 1,50\\
30  & 1,3200  & 1,60 & 200 & 0,2260 & 1,50 &1410 &1,4100&1,50\\
40  & 1,2200  & 1,60 & 210 & 0,2720 & 1,50 &1810& 1,4300& 1,50\\
50  & 1,0600  & 1,60 & 220 & 0,3640 & 1,50&2210&1,4400&1,50 \\
60  & 0,9400  & 1,55 & 250 & 0,4440 & 1,50 &3210&1,4600&1,50\\
70  & 0,8200  & 1,55 & 270 & 0,5360 & 1,50&4210&1,4800&1,50 \\
80  & 0,7120 & 1,52 & 290 & 0,6000 & 1,50 &5210&1,4800&1,50\\
90  & 0,6000 & 1,51 & 310 & 0,6640 & 1,50&9210&1,4500& 1,50\\
100 & 0,4960 & 1,50 & 360 & 0,7920 & 1,50&13210&1,4200&1,50 \\
110 & 0,4000 & 1,50 & 410 & 0,8960 & 1,50 &17210&1,4000&1,50\\
120 & 0,3120 & 1,50 & 460 & 0,9760 & 1,50&21210&1,3500&1,50 \\
130 & 0,2180 & 1,50 & 510 & 1,0500  & 1,50&25210&1,3000&1,50 \\
140 & 0,1420 & 1,50 & 610 & 1,1500  & 1,50 &29210&1,2500&1,50\\
150 & 0,0740 & 1,50 & 710 & 1,2200  & 1,50 &30000&1,2500&1,50\\
160 & 0,0093  & 1,50 & 810 & 1,2700  & 1,50 & & &\\
170 & 0,0560 & 1,50 & 910 & 1,3100  & 1,50 & & &\\
180 & 0,1220 & 1,50 &  1010   & 1,3400  & 1,50 & & & \\
\hline
\end{longtable}
\end{center}
Verwendet wurden die Widerstände $R'= 500 \si\ohm$ und $R= 1000 \si\ohm$. Die Kapazität $C$ betrug $992 \si{\nano\farad}$.\\
Aus unseren Messungen folgt, dass für $f_{0,1}= 160\, \si{Hz}$ die Brückenspannung minimal wird.\\
Aus Formel (6) folgt: 
$$f_{0,2}=\frac{1}{2\cdot \pi\cdot R \cdot C}=160{,}44\si{Hz}$$
Die Werte $U_0$ beschreiben die am Oszilloskopen angezeigten \textit{Peak to Peak} Werte. \\
$U_{Br}$ beschreibt die effektive Spannung. Also gilt: $U_{Br}=\frac{U_0}{2\cdot \sqrt{2}}$. 
Im folgendem Diagramm ist der Quotient $ \frac{U_{Br}}{U_S}$ aus den Messwerten gegen den Logarithmus der Frequenz geteilt durch $f_{0,1}$ aufgetragen.\\
Außerdem ist die Funktion aus Formel (5) in dem Diagramm zu finden.
  \begin{figure}[htbp] 
  \centering
     \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Messung1.pdf}
  \caption{Quotient $\frac{U_{Br}}{U_S}$  gegen den Logarithmus $\frac{f}{f_{0,1}}$ mit Funktion (5)\cite{302}}
  \label{fig:Messung1}
\end{figure}
\subsection{Messung des Klirrfaktors}
Der Klirrfaktors $k$ wird mit Formel (11) bestimmt.
Wir beschränken uns auf die zweite Oberwelle ($i=2$).
\begin{align*}
&U_1=1500\si{\milli\volt}\\
&U_2=\frac{U_{0}(2\cdot f_{0,1})}{\sqrt{h(2)}}=13,416\,\si{\milli\volt}\\
&\Rightarrow k=0,9\%
\end{align*}
